<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<utwor>
  <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description rdf:about="http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Lektury:Mickiewicz/Sonety/G%C3%B3ra_Kikineis">
      <dc:creator xml:lang="pl">Mickiewicz, Adam </dc:creator>
      <dc:title xml:lang="pl">Sonety krymskie - (16) Góra Kikineis</dc:title>
      <dc:relation.isPartOf xml:lang="pl">Sonety krymskie</dc:relation.isPartOf>
      <dc:contributor.editor xml:lang="pl">Sekuła, Aleksandra</dc:contributor.editor>
      <dc:contributor.technical_editor xml:lang="pl">Sutkowska, Olga</dc:contributor.technical_editor>
      <dc:publisher xml:lang="pl">Fundacja Nowoczesna Polska</dc:publisher>
      <dc:subject.period xml:lang="pl">Romantyzm</dc:subject.period>
      <dc:subject.type xml:lang="pl">Liryka</dc:subject.type>
      <dc:subject.genre xml:lang="pl">Sonet</dc:subject.genre>
      <dc:description xml:lang="pl">Publikacja zrealizowana w ramach projektu Wolne Lektury (http://wolnelektury.pl). Partnerem projektu jest Prokom Software SA. Reprodukcja cyfrowa wykonana przez Bibliotekę Narodową z egzemplarza pochodzącego ze zbiorów BN.</dc:description>
      <dc:identifier.url xml:lang="pl">LINK DO STRONY W SERWISIE WOLNELEKTURY.PL</dc:identifier.url>
      <dc:source.URL xml:lang="pl">http://www.polona.pl/dlibra/doccontent2?id=2223&amp;from=editionindex&amp;dirids=4</dc:source.URL>
      <dc:source xml:lang="pl">Mickiewicz, Adam (1798-1855), Poezje, tom 2, Wiersze z lat 1825-1855 (Pieśni - Sonety - Poezje patrjotyczne, religijne i filozoficzne - Wiersze okolicznościowe - Bajki), wstęp i układ Józefa Kallenbacha, objaśn. zaopatrzył Jan Bystrzycki, Krakowska Spółdzielnia Wydawnicza, wyd. 2 popr., druk. W. L. Anczyca, Kraków, 1928</dc:source>
      <dc:rights xml:lang="pl">Domena publiczna - Adam Mickiewicz zm. 1855</dc:rights>
      <dc:date.pd xml:lang="pl">1855</dc:date.pd>
      <dc:format xml:lang="pl">xml</dc:format>
      <dc:type xml:lang="pl">text</dc:type>
      <dc:type xml:lang="en">text</dc:type>
      <dc:date xml:lang="pl">2008-01-29</dc:date>
      <dc:audience xml:lang="pl">L</dc:audience>
      <dc:language xml:lang="pl">pol</dc:language>
    </rdf:Description>
  </rdf:RDF>
  <liryka_l>
    <extra>
      <!--<elementy_poczatkowe>-->
    </extra>
    <autor_utworu>Adam Mickiewicz</autor_utworu>
    <nazwa_utworu>Góra Kikineis<pr>Góra Kikineis --- wioska Kikineis leży o 3 km na wschód od Bajdarów.</pr></nazwa_utworu>
    <podtytul>Mirza</podtytul>
    <extra>
      <!--</elementy_poczatkowe>-->
    </extra>
    <extra>
      <!--<tekst_glowny>-->
    </extra>
    <strofa>Spojrzyj w przepaść --- <begin id="b1196203237762"/><motyw id="m1196203237762">Morze </motyw>niebiosa leżące na dole,/
To jest morze; --- śród fali, zda się, że ptak--góra<pa><slowo_obce>To jest morze; --- śród fali, zda się, że ptak--góra</slowo_obce> --- ptak--góra, znajomy z <tytul_dziela>Tysiąca Nocy</tytul_dziela>. Jest to sławny w mitologii perskiej, po wielokroć od poetów wschodnich opisywany, ptak Simurg. „Wielki on (powiada Firdussi w <tytul_dziela>Szah--Name</tytul_dziela>) jak góra, a mocny jak twierdza, słonia unosi w szponach swoich”, i dalej: „ujrzawszy rycerzy (Simurg) zerwał się jak chmura ze skały, na której mieszka, i ciągnął przez powietrze jak huragan, rzucając cień na wojska jeźdźców”.</pa><uwaga>Olu, urwany trochę przypis autorski i brak przypisu redaktorskiego - skan 58.</uwaga>,/
Piorunem zastrzelony, swe masztowe pióra/
Roztoczył kręgiem, szerszym niż tęczy półkole,</strofa>
    <strofa>I wyspą śniegu nakrył błękitne wód pole./
Ta wyspa, żeglująca w otchłani --- to chmura!<pa><slowo_obce>Ta wyspa, żeglująca w otchłani --- to chmura!</slowo_obce> --- z wierzchołka gór, wyniesionych nad krainę obłoków, jeżeli spojrzymy na chmury, płynące ponad morzem, zdaje się, że leżą na wodzie w kształcie wielkich wysp białych. Ciekawy ten fenomen oglądałem z Czatyrdahu.</pa>/
Z jej piersi na pół świata spada noc ponura;/
Czy widzisz płomienistą wstążkę na jej czole?</strofa>
    <strofa>To jest piorun!<end id="e1196203237762"/> --- Lecz stójmy, otchłanie pod nogą,/
<begin id="b1195862988957"/><motyw id="m1195862988957">Koń</motyw>Musim wąwóz przesadzić w całym konia pędzie;/
Ja skaczę, ty z gotowym biczem i ostrogą,</strofa>
    <strofa>Gdy zniknę z oczu, patrzaj w owe skał krawędzie:/
Jeśli tam pióro błyśnie, to mój kołpak będzie;/
Jeżeli nie, już ludziom nie jechać tą drogą.<end id="e1195862988957"/></strofa>
    <naglowek_rozdzial>Redakcja pierwsza<pr>Sonet ten posiada w Albumie Moszyńskiego dwie redakcje, wykazujące bardzo znaczne i ciekawe różnice.</pr>:</naglowek_rozdzial>
    <strofa>Stąd jadłowcem najwyższe zdadzą się topole,/
Koń, co tam bieży, zda się drobniejszy od szczura,/
Tam orzeł, gdy najszerzej roztoczy swe pióra,/
Zdaje się być komarem. Przez sine wód pole/
Jedzie wyspa ogromna jak tęczy półkole,/
Myślałbyś, że piorunem zabity Ptak--Góra/
Rozpiął skrzydła masztowe, wiesz, co to jest? chmura!/
Gdzież jesteśmy, gdy chmury szukamy na dole?/
(Owa niebieska otchłań)<pr>Wiersze i wyrazy w nawiasie są przez poetę przekreślone.</pr>/
Ów niezmierny sklep niebios leżący na dole,/
To jest morze! śród fali zda się, że ptak góra/
Piorunem zastrzelony, swe masztowe pióra/
Roztoczył kręgiem szerszym, niż tęczy półkole/
I wyspą śniegu nakrył sklniące się wód pole!/
Ta wyspa (tak pozioma) ku nam płynie, wiesz, co to jest? chmura!/
(Od jej stóp na pół świata pada noc ponura)/
(Jej pierś na czuby dachu a my na jej czole)/
(Jej ramię góra dosięga,)/
(Jej pierś na szczyt skał wierzchu na)/
(okrywa skały a my na jej czole)/
Od jej piersi ku morzu spada noc ponura./
Czy widzisz tę ognistą wstęgę na jej czole?/
(Słyszysz huk)/
To jest piorun; lecz stójmy, otchłanie pod nogą.</strofa>
    <naglowek_rozdzial>Redakcja druga:</naglowek_rozdzial>
    <naglowek_podrozdzial>Kikineis droga nad przepaścią</naglowek_podrozdzial>
    <srodtytul>Pielgrzym i murza</srodtytul>
    <strofa>P. Siność błyszczy pomiędzy wąwozów roztwory.../
M. To (morze) jest morze. P. po wodzie krążą śnieżne plamy.../
M. To (są chmury) obłoki, na które z wierzchu poglądamy./
P. A (nich) owe mchy na brzegu? M. mchy? (powiedz jawory.)/
P. Gruz nam (dro) ścieżkę zawalił... M. Tu stały chutory/
Burza je w głąb strąciła; jeszcze sterczą z jamy/
Końce drzew zasypanych, meczetów odłamy,/
A wkoło nich latają, myślisz, że komary?/
To są orły!; lecz stójmy, otchłanie przed nogą,/
Odjedźmy. Ja (wraz sad) wnet skaczę w całym konia pędzie/
Ty z ukróconym cuglem, z gotową ostrogą,/
Gdy zniknę z oczu, patrzaj tam, na skał krawędzie!/
Jeżeli błyśnie pióro: to mój zawój będzie;/
Jeśli nie! już ludziom nie jechać tą drogą.</strofa>
    <extra>
      <!--</tekst_glowny>-->
    </extra>
  </liryka_l>
</utwor>
